\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{matrix}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{15 -- Klausur}
\date{6. Juli 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\newcommand{\moneybag}{\emoji{img/u1F4B0-moneybag.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Trank des Blackouts}
\begin{frame}{Trank des Blackouts}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/potion-2217630_1280.jpg}
  \end{center}

  Ihre Wahl: \stress{Foliensatz 03 -- Die Weisen von $\mathcal{O}$}

  \vfill

  Es werden keine Fragen zu diesem Foliensatz in der Klausur auftauchen.
\end{frame}

\begin{frame}{Ausgeschlossene Fragetypen und Inhalte}
  Konkret heißt das, dass folgende Fragen und Themen nicht in der Klausur vorkommen werden:

  \begin{itemize}
    \item Definition der O-Notation
    \item P und NP
    \item Fragen zur Definition bestimmter Laufzeittypen
    \item Vergleich von allgemeinen Effizienzklassen
    \item Schleifeninvarianten
  \end{itemize}

  \vfill

  Wichtig: Das heißt \stress{nicht}, dass keine Fragen zu Effizienzklassen bestimmter Algorithmen vorkommen.
  Diese sind auf allen anderen Folien auch zu finden.
\end{frame}

\section{Umfrage zur Gamification}

\begin{frame}{Umfrage zur Gamification}
  \vspace{-10pt}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/survey-1594962_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Trank der Klausurvisionen}

\begin{frame}{Trank der Klausurvisionen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/dream-2302696_1280.jpg}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Benötigt: 30 Anwendungen
    \item Tatsächlich: 48 Anwendungen
    \item[$\Rightarrow$] Visionen werden detaillierter
  \end{itemize}
\end{frame}

\newcommand{\exercise}[2]{
  \begin{block}{Klausuraufgabe}
    \begin{tabular}{l l}
      Fragentyp: & #1\\
      Punkte (ca.): & #2\\
    \end{tabular}
  \end{block}

  \vfill
  % Typ: #1

  % Punkte (ungefähr): #2
}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 1}
  \exercise{Algorithmische Techniken beschreiben}{6}

  \begin{itemize}
    \item Kurze Frage zur Definition von
      \begin{itemize}
        \item Brute Force
        \item Gier
        \item Backtracking
        \item Teile und herrsche
        \item Dynamische Programmierung
        \item Branch and bound
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 2}
  \exercise{Datenstruktur auswählen}{10}

  \begin{itemize}
    \item Probleme mit Anforderungen gegeben
    \item Frage 1: Welcher abstrakte Datentyp?
    \item Frage 2: Welche Datenstruktur?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 3}
  \exercise{Kleinen listenbasierten Algorithmus schreiben}{12}

  \begin{itemize}
    \item Entwicklung nach Vorgaben
    \item Bestimmung der Effizienzklasse
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 4}
  \exercise{Baumbasierten Algorithmus von Hand ausführen}{10}

  \begin{itemize}
    \item Eingabewerte gegeben
    \item Aufgabe: Einzelne Schritte auflisten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 5}
  \exercise{Datenstruktur schematisch zeichnen}{6}

  \begin{itemize}
    \item Werte die gespeichert werden sollen sind angegeben
    \item Aufgabe: Schematischen Aufbau der Datenstruktur zeichnen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 6}
  \exercise{Worst-Case Beispiel angeben}{10}

  \begin{itemize}
    \item Vergleich mehrere Algorithmen
    \item bestimmen, wie groß die schlimmste Laufzeit in einem konkreten Beispiel ist
    \item bestimmen, wie groß der schlimmste Speicherverbrauch in einem konkreten Beispiel ist
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 7}
  \exercise{Limitierungen von Algorithmen}{10}

  \begin{itemize}
    \item Beispiel angeben in dem ein gegebener Algorithmus nicht funktioniert
    \item Zeigen was die korrekte Lösung wäre
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 8}
  \exercise{Graphbasierten Algorithmus von Hand ausführen}{15}

  \begin{itemize}
    \item Eingabewerte gegeben
    \item Aufgabe: Einzelne Schritte auflisten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 9}
  \exercise{Transferfrage zu einer Variante einer Datenstruktur}{10}

  \begin{itemize}
    \item mögliche Variante einer Datenstruktur gegeben
    \item Frage: Warum macht man das in der Praxis nicht?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 10}
  \exercise{Klasseninvariante}{10}

  \begin{itemize}
    \item Java-Implementierung einer Datenstruktur gegeben
    \item Drei kleine Invarianten gegeben
    \item Aufgabe: Zeige dass eine dieser Invarianten gilt
      \begin{itemize}
        \item nach dem Konstruktor
        \item nach Methode X
        \item nach Methode Y
        \item ...
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Wahrheitsserum}

\begin{frame}{Wahrheitsserum}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/light-384950_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die enthüllte Aufgabe (a)}
  \begin{itemize}
    \item[a)] Wie könnte man einen unvollständigen Binärbaum als Array abspeichern? Wie würden dabei \enquote{fehlenden} Knoten repräsentiert?

    \vfill

      Betrachten Sie den folgenden Baum und seine Array-Darstellung zur Erinnerung.

      \begin{forest}
        [A
          [B
            [D]
            [E]
          ]
          [C
            [F]
            [G]
          ]
        ]
      \end{forest}

      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt}
      ]
        \node[element] (A) at (0,0) {A};
        \node[element, right=0pt of A] (B) {B};
        \node[element, right=0pt of B] (C) {C};
        \node[element, right=0pt of C] (D) {D};
        \node[element, right=0pt of D] (E) {E};
        \node[element, right=0pt of E] (F) {F};
        \node[element, right=0pt of F] (G) {G};
        \node[element, right=0pt of A, minimum width=120pt] (x7) {\vphantom{A}};
        \node[element, right=0pt of A, minimum width=40pt] (x3) {\vphantom{A}};
      \end{tikzpicture}

      \begin{tabular}{l l}
        Index des linken Kindes von i: & $2i + 1$ \\
        Index des rechten Kindes von i: & $2i + 2$\\
        Index des Elternknoten von i: & $\lfloor(i-1)/2\rfloor$\\
      \end{tabular}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die enthüllte Aufgabe (b)}
  \begin{itemize}
    \item[b)] Warum werden in der Regel nur vollständige Binärbäume als Array abgespeichert? Nennen Sie ein schwerwiegendes Problem, das in einer Worst-Case-Situation bei der in a) vorgeschlagenen Implementierung entstehen könnte.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Formalia}

\begin{frame}{Formalia}
  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \item Anmeldung nicht vergessen
    \item Zulassungsliste wird demnächst veröffentlicht
    \item Skills dürfen noch bis nächsten Mittwoch gekauft werden
    \item Danach gibt es eine finale Liste, welcher Spickzettel erlaubt ist
    \item Hilfsmittel: Keine erlaubt (Ausnahme: Spickzettel per Skill)
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Credits}

\newcommand{\credits}[2]{
  \begin{tabular}{p{4cm} p{4cm}}
  #1 & #2
  \end{tabular}
}

\begin{frame}{Credits: Tutoren}

  \stress{\Huge Der Orden des Goldgorgonen}

  \vfill

  \credits{Goldgorgone}{Christopher Schölzel}
  \credits{Rechte Hand}{Valeria Blesius}

  \vfill

  \textcolor{THMgreen}{\Large Knopftierchen}
  \vspace{5pt}

  \credits{Posamentenknopfpinguin}{Julia Jelitzki}
  \credits{Lochknopflöwe}{Sebastian Engel}
  \credits{Ösenknopfotter}{Stefan Glasenhardt}
  \credits{Zwirnknopfzebra}{Thomas Lenz}

  \vfill

  \textcolor{THMgreen}{\Large Die silberne Hand}
  \vspace{5pt}

  \credits{Schimmernder Daumen}{Nicola Justus}
  \credits{Polierter Zeigefinger}{Elena Gilewskaia}
  \credits{Glänzender Ringfinger}{Dennis Tentscher}
  \credits{Funkelnder kleiner Finger}{Alissia Sauer}

\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Tutoren (II)}

  \textcolor{THMgreen}{\Large Insert Groupname here}
  \vspace{5pt}

  \credits{None}{Jan Sladek}
  \credits{Nothing}{Björn Pfarr}
  \credits{null}{Dominik Brühl}

  \vfill

  \textcolor{THMgreen}{\Large Improvisationstheater (IT)}
  \vspace{5pt}

  \credits{Zehn-Finger-Joe}{Tristan Hisgen}
  \credits{Master of Desaster}{Marcel Hoppe}
  \credits{Pr\'ofia\"dm\"in\tikz[anchor=base, baseline] \node[draw, inner sep=1pt](a) {\phantom{l}};}{Dominic Althaus}
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Didaktomanten}
  
  \stress{\Huge Die Didaktomanten}

  \vfill

  \textcolor{THMgreen}{\Large Klasse in der Masse (KIM)}
  \vspace{5pt}

  \credits{Organisatorin}{Daniela Kamutzki}
  \credits{Crowdsourcer}{Fabian Rudzinski}
  \credits{Game-Based-Teacher}{Janine Crow}
  \credits{Game-Based-Teacher}{Sabine Fidorski}

  \vfill

  \textcolor{THMgreen}{\Large Zentrum für kooperatives Lehren und Lernen (ZekoLL)}
  \vspace{5pt}

  \credits{Aktionsforscherin}{Jennifer Heiny}
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Kollegen und Freunde}

  \stress{\Huge Geldgeber}

  \vfill

  \credits{Mäzen}{Prof. Dworschak}
  \credits{Mäzenin}{Gisa von Marcard}
  
  \vfill

  \stress{\Huge Brain-Outsourcing}

  \vfill

  \credits{Der Meister}{Prof. Letschert}
  \credits{Böser Cop}{Prof. Gogol-Döring}
  \credits{Der Chef}{Prof. Dominik}
  \credits{Lady Prime}{Prof. Just}
  \credits{Zwischenfragenopfer}{Eric Hartmann}
  \credits{Zwischenfragenopfer}{Peter Koch}
  \credits{Seelische Unterstützung}{Annina Hofferberth}

  u.v.m.
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Spieler}

  Besonderer Dank an...

  \vfill

  \Huge Sie, die Spieler!
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Algomantik und Datenkreaturen}

  {\Huge Algomantik und Datenkreaturen}

  \vfill

  \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/arrayListFutter_cut.png} \hfill
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Hashtable.png} \hfill
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/linkedList.png}
  
  \includegraphics[width=.25\textwidth]{img/RunzligeRanunkula2.png} \hfill
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/Graph.png}

  \Huge \ogre{} {\Large \imp{} \imp{} \imp{}} \hfill
  \construct{} \hfill
  \princess{} \hfill
  \gma{} {\Large \ant{} \ant{} \ant{}} \hfill
  \man{} \hfill
  \woman{}
\end{frame}

% tutoren

% didaktomanten

% kollegen

% annina

% spieler/novizen

\end{document}